\chapter{Implementare}

% XXX: Implementare

Pornind de la arhitectură prezentată anterior, pentru implementarea proiectului am considerat că este necesar:
\begin{itemize}
\item	să realizez un server DHCPv6, capabil să își dea seama de momentul în care primește cereri legate de bootarea pe rețea și care să returneze clientului informațiile necesare realizării acestui proces.
\item	să modific un firmware specific bootării în rețea (în cazul meu, m-am orientat spre firmware-ul undionly.kpxe, open-source, care reprezintă principalul firmware folosit la momentul actual pentru bootarea în rețea IPv4), pentru a avea un client DHCPv6, compatibil cu procesul de bootare prezentat anterior.
\item	să folosesc un server web, capabil să genereze scripturi iPXE pentru firmware-ul undionly.kpxe, cu datele corespunzătoare fiecărui client.
\item	să utilizez un server iSCSI, pentru a reține datele și pentru a autentifica clienții.
\end{itemize}

Pe lângă aceste elemente, a trebuit să găsesc un mediu de testare simplu și rapid, care să-mi permită bootarea rapidă a clientului, pentru a putea testa corespunzător firmware-ul pe măsură ce este modificat, precum și un server DHCP simplu, pentru a putea realiza etapă de bootstrapping, datorită constrângerilor privind firmware-ul plăcilor de rețea și al imposibilității de a folosi firmware-ul direct pe placa de rețea a clientului, în cadrul mediului de testare.

Pentru a avea un sistem complet, am încercat și configurarea unor sisteme de operare pentru a fi utilizate efectiv de către clienți, în urma bootării, pentru a avea o finalitate a procesului de bootare, orientându-mă, astfel, spre sisteme capabile să fie instalate, în primul rând, via iSCSI, urmând ca mai apoi să poată fi utilizate ca sistem de operare pe rețea folosind același protocol.

\section{Mediu de testare}

Un prim factor pentru deciderea mediului de testare a fost de a oferi posibilitatea unei bootari rapide, pentru a putea testa firmware-ul undionly pe măsură modificării acestuia, având în vedere că, în cazul în care apare o eroare neașteptată, trebuie resetat fizic serverul. Astfel, timpul petrecut de la pornirea serverului până la începutul bootarii pe rețea trebuie să fie cât mai mic, iar la acest capitol serverele fizice au un dezavantaj puternic față de mașinile virtuale (în cazul mașinilor virtuale, dacă nu au asociate nici un disk, ajungerea la pasul bootarii în rețea se întâmplă instantaneu aproape, în timp ce un server fizic poate ajunge la bootarea în rețea și după un minut, având în vedere că are de făcut mai multe verificări și inițializări).

Al doilea factor a fost posibilitatea de a introduce și extrage clienți fără mult efort. În acest caz, tot mașinile virtuale au un avantaj, putând instanţia mașini virtuale fără disc foarte rapid, realizând și conectarea la aceeași rețea cu serverul de servicii. În schimb, în mediul fizic, dacă se realizează o arhitectură stabilă, cu mai mulți clienți inițial, atunci nu mai sunt necesare modificări (dar realizarea inițială a rețelei ocupă timp, plus că este nevoie de echipamente suplimentare, pentru a realiza rețeaua - switch-uri sau hub-uri).

Un alt factor a fost capacitatea de a modifica firmware-ul plăcii de rețea, pentru a putea utiliza firmware-ul custom direct și pentru a avea trafic exclusiv IPv6, însă acest factor a fost neglijat, deoarece în cadrul mașinilor virtuale, această modificare este imposibilă (având acces, pentru plăci de rețea, doar la un număr redus de firmware-uri clasice ce pot fi folosite), iar pentru mașini fizice consumatoare de timp.

Luând în calcul acești factori, am decis să folosesc un mediu bazat pe mașini virtuale, folosind VMware Player. Pentru server, am instalat pe o mașină cu disc o versiune de Ubuntu (14.04 Desktop, pentru a putea avea acces și la aplicații grafice, cum ar fi Wireshark, pentru monitorizare a traficului), iar pentru clienți am folosit mașini fizice fără disc-uri și configurate să booteze pe rețea. Pentru crearea template-urilor de sisteme de operare, am folosit un client cu imagini introduse în CD-ROM, pe care l-am conectat via iSCSI la disk, pentru a putea instala pe acesta. 

\section{Server DHCP (bootstrapping)}

Având în vedere faptul că etapa de bootstrap nu poate fi realizată folosind IPv6 datorită restricțiilor firmware-urilor plăcilor de rețea (se poate realiza doar IPv4), dar și datorită faptului că nu poate fi sărita, prin scrierea directă pe placa de rețea a firmware-ului necesar, trebuie că această etapă în procesul de bootare să se realizeze folosind IPv4 și, implicit, un server DHCPv4 (clientul fiind deja existent).

Serverul acesta trebuie să fie unul simplu, capabil să predea IP-uri din subnet temporar, care să nu influențeze traficul pe rețea, deoarece aceste IP-uri nu sunt folosite decât în acest pas al bootarii (de fapt, mai este utilizat și de sistemul de operare, în timpul configurării automate al rețelelor, dar aceste adrese pot fi folosite și în acel moment, aflat, cronologic, după finalizarea execuției aplicației curente) și nu influențează configurările ulterioare din undionly.kpxe. De asemenea, trebuie să fie capabil să recunoască cereri de bootare (prin prezența unor opțiuni), pentru a putea returna adresa fișierului ce trebuie downloadat.

Pentru implementarea acestui server, având în vedere că trebuia să implementez și un server DHCPv6 capabil să returneze dinamic informații, am considerat că un server scris în PHP, care poate fi modificat ușor pentru a putea fi utilizat, ulterior, și ca bază pentru serverul de DHCPv6, este corespunzător pentru acest proiect. 

Astfel, am pornit de la un proiect open-source de server DHCP scris în PHP\cite{dhcpserver}. Structura acestuia și separarea părții de storage/autentificare de restul serverului au fost unele din motivele pentru care am considerat acest proiect ca o bază bună atât pentru acest server, cât și pentru serverul DHCPv6. Pentru serverul de DHCP am adăugat suport pentru opțiunile 59 (server UUID), 93 (client-system-type), 94 (client-network-interface) și 77 (user class), pe baza cărora pot identifica un pachet PXE. De asemenea, am modificat flow-ul existent, adăugând o separare a tratării celor două tipuri de pachete diferite - simple și PXE - pentru PXE trebuie specificat și next-server-ul și fișierul ce trebuie downloadat de la acesta.

Realizând aceste modificări, am reușit să implementez etapă de bootstrapping al procesului, ajungând la client firmware-ul undionly.kpxe, pe care acesta să-l utilizeze la bootarea IPv6.

\section{Server DHCPv6}

Implementarea serverului DHCPv6 am început-o de la aceeași bază, deoarece structura acesteia era corespunzătoare și ușor de modificat, atât pentru a implementa standardul original \cite{rfc3315}, care specifică funcționalitatea serverului în cadrul protocolului în sine, cât și pentru a adaugă diferite noi opțiuni \cite{rfc5970}.

Astfel, implementarea serverului este împărțită în:
\begin{itemize}
\item funcția de ascultare, care pornește efectiv serverul, putând primi ca parametru portul pe care să asculte (se apelează metodă de listen a clasei de server).
\item clasa de server, care realizează inițializarea socket-ului, ascultarea, trimite spre procesare și trimite înapoi răspunsul. În cadrul constructorului, se creează socket-ul, folosind socket\_create(AF\_INET6, SOCK\_DGRAM, SOL\_UDP), care creează un socket IPv6, de tip datagramă folosind protocolul UDP, și se setează grupurile pe care serverul să asculte - utilizând funcția socket\_set\_option,ce primește ca parametrii socket-ul, tipul protocolului, tipul operațiunii și parametrii, se configurează ca serverul să asculte pe grupul pentru servere DHCPv6 și agenți de relay, precum și pe grupul exclusiv de servere DHCPv6. Pentru apelul acestor funcții, de adăugare la un grup de multicast, este nevoie de o versiune PHP mai nouă de 5.4, deoarece suport pentru grupuri multicast IPv6 a apărut abia în această versiune. Procesul de tratare al unui pachet constă în preluarea pachetului de pe socket, urmând procesarea și crearea răspunsului și trimiterea acestuia înapoi, astfel încât toate operațiunile legate de rețea sunt realizate cu ajutorul socket-ului.
\item clasa de pachet, cu ajutorul căreia se parsează pachetul primit. Având în vedere că pachetul DHCPv6 este mai bine structurat decât pachetul DHCP simplu (există un header mic, ce conține doar tipul pachetului și eventual informații despre agentul de relay-ing, și opțiuni, spre deosebire de header stufos și opțiuni adiționale), aceasta parsare se realizează mai uniform. De asemenea, structura opțiunilor (tip opțiune, lungime totală, date) face ca parsarea acestora să fie ușoară. Există două tipuri mari de pachete - pachete simple, ce vin direct de la client, și pachete ce au trecut printr-un agent de relay-ing, caz în care trebuie tratat pachetul din interiorul pachetului (aflat în cadrul opțiunii de mesaj relayed - id=9).
\item clasa de tratat request, în care are loc efectiv parcurgerea informațiilor din pachet și crearea răspunsului. Astfel, pachetul care a venit este tratat în funcție de tipul său. Pentru un pachet uzual, mai întâi se caută identificatorul de client și de server, apoi se încearcă rezolvarea cererilor IANA (cereri de IP-uri netemporare), folosind identificatorul cererii și identificatorul de client, urmând ca apoi, în funcție de opțiunile cerute în cadrul opțiunii corespunzătoare, să se adauge opțiuni suplimentare la răspuns. În cazul nostru, pentru Argus6, pe lângă tratarea IANA-ului, trebuie ca, în momentul în care vine un pachet pentru bootarea pe rețea (identificat prin opțiunile prezentate mai detaliat mai departe în acest capitol), să i se răspundă cu o adresă URL, corespunzătoare fiecărui client. 
\item clasă ce realizează legătura la serverul de autentificare. Cu ajutorul acestei clase, se obțin informații pornind de la cele din pachetul primit, cum ar fi existența și valoarea lease-ului DHCPv6 și adresa ce trebuie apelată mai departe de către client în procesul de bootare. Separând acest modul de restul serverului, putem folosi orice fel de sistem de storage, independent de serverul în sine, important fiind că funcțiile prezente în cadrul clasei să fie implementate. În cazul acestui proiect, am folosit un sistem chei-valoare (Redis\cite{predis}), deoarece am considerat că, datele fiind reținute în funcție de anumite chei, este suficient să avem doar un sistem de hash-ing și nu o bază de date în adevăratul sens al cuvântului (plus faptul că nu sunt atât de multe clase/entiti de date implicate).
\end{itemize}

Pentru a realiza bootarea pe rețea, a fost nevoie să implementez serie de opțiuni care nu sunt prezente în RFC-ul inițial al DHCPv6, ci au fost introduse ulterior (putând realiza, astfel, o translație de la opțiunile folosite la protocolul DHCPv4 la cele ale protocolului DHCPv6), precum și o modalitate de identificare unică a clienților. Aceste două elemente sunt prezentate în detaliu în cele ce urmează.

\subsection{Translaţie DHCPv4-DHCPv6}

Opțiunile corespunzătoare bootării pe rețea au fost introduse ulterior protocolului DHCPv6, fiind inspirate din cele folosite pentru bootarea clasică. Astfel, acestea sunt prezentate într-un RFC separat și constă în:

\begin{enumerate}
\item opțiunea 59 (URL) - provine din header-ul file al pachetului DHCP, specificând URL-ul ce trebuie accesat/downloadat în etapa următoare.
\item opțiunea 60 (POST parameters) - în cazul în care trebuie să se efectueze o cerere de tip POST la URL-ul precizat la opțiunea 59, în cadrul acestei opțiuni sunt prezenți parametrii ce trebuie atașați cererii. Cu ajutorul acestor 2 opțiuni se pot face mult mai multe tipuri de cerere, iar lungimea totală a URL-ului poate să fie mai mare de 128 de caractere, cât era în header-ul DHCP, acest lucru fiind un neajuns pentru protocol.
\item opțiunea 61(client-system-type) și opțiunea 62 ( client-network-interface) - provenite din opțiunile 93 și 94 cu același nume și format de la DHCPv4, ce permit identificarea tipului de sistem și a interfeței în cadrul sistemului.
\end{enumerate}

Pe lângă aceste opțiuni, se folosește opțiunea 15 (User class), ce provine din opțiunea 77 a protocolului DHCP și permite identificare tipului de cerere ce se efectuează. Ea este folosită pentru a putea determina dacă cererea de DHCPv6 provine dintr-un proces de bootare său este o cerere simplă, iar în cadrul bootare poate determina dacă provine din timpul bootstraping-ului său este efectuată de undionly. Prin folosirea acesteia împreună cu opțiunile de mai sus, obținem un server DHCPv6 adaptat la bootarea pe rețea, care își păstrează și capabilitățile protocolului inițial, care este folosit de clienții sistemului pentru a-și configura interfețele și pentru a obține pașii următori în procesul de bootare.

\subsection{Client identifier}

Un important aspect al sistemului este identificarea unică a clienților, pentru a nu avea probleme privind accesul la date (restricții excesive sau acces neautorizat). Astfel, modalitățile prezentate în prezentarea protocolului (adresa link-layer plus timp, enterprise number sau doar adresa link-layer) sunt ineficiente din acest punct de vedere, deoarece identificarea bazată doar pe plăcile de rețea este insuficientă (este vulnerabilă la atacuri de tipul spoofing, plus o dată cu modificarea unei plăci trebuie modificate, manual, și informațiile din baza de date). 

O posibilă soluție a apărut o dată cu introducerea unei noi opțiuni DHCPv6, în cadrul unui RFC propriu\cite{rfc6355}. Această opțiune vine să stabilească un nou tip de identificator, numit DUID-UUID, cu ajutorul căruia un server este identificat unic. Această opțiune este inspirată din opțiunea 97 a protocolului DHCPv4, care conține același tip de date. Informația din aceste opțiuni este un șir de 128 de biți, cu care se poate identifica unic un obiect dintr-o plajă de obiecte, în timp și spațiu (standardizarea provine din acest \cite{rfc4122} RFC). In cazul nostru, acest identificator este un identificator unic gasit pe placile de baza al oricarui server, garantat sa fie unic.

În cadrul proiectului folosesc o variație a acestui DUID-UUID, deoarece pentru un sistem care are identificatorul unic UUID-ul clienților, identificarea interfeței pe care se face bootarea este mai dificil de realizat, bazându-se doar pe identificatorul trimis o dată cu cererile IANA sau pe adresa link layer de pe care a venit pachetul (în cazul în care se folosesc agenți de relay, este mai dificil de obținut această adresă, și nu este garantat că este într-un format standard). Variația față de standard vine din alipirea, după acest identificator unic, a adresei MAC a interfeței pe care se face cererea DHCPv6, pentru a putea, astfel, determină clar interfață care dorește să primească IPv6 și informații despre bootarea pe rețea. Cum adresa MAC este constantă ca lungime, lungimea opțiunii rămâne, în continuare, constanța, iar serverul este capabil să diferențieze între identificatorii standard DUID-UUID și cei modificați, utilizați de sistemul curent. Folosind această opțiune, putem identifica clar clientul (bazat pe UUID-ul prezent la început, primii 128 de biți), dar și interfața folosită pentru a trimite pachete (următorii 48 de biți), iar per total identificatorul rămâne unic, la nivel de pereche server-interfața.


\section{Undionly.kpxe}

Fișierul downloadat în urma etapei de bootstrapping este undionly.kpxe, un fișier executabil utilizabil în procesul de chainloading, folosit și de Argus6, obținut în urma compilării codului iPXE, care reprezintă cel mai răspândit firmware de bootare open-source. Utilizarea acestuia vine din faptul că este compatibil cu foarte multe plăci de rețea, că poate să fie modificat relativ ușor, pentru a i se adaugă noi funcționalități, precum și pentru că are o comunitate bine dezvoltată și un sistem de detecție al erorilor bine dezvoltat (executabilul este verbose la întâlnirea unei erori, iar cauza acesteia poate fi găsită pe site-ul proiectului).

Sistemul în sine oferă suport pentru comunicarea folosind IPv6, însă bootarea folosind IPv6 nu este suportată, din acest motiv trebuind să realizez o serie de modificări codului sursă, pentru a putea fi folosit de clienți în cadrul aplicației.

Deși nu există suport pentru configurarea interfețelor de rețea via DHCPv6 (deși, în documentația oficială, este prezent un configurator de IPv6, acesta nu este implementat în branch-ul master al proiectului), există o implementare a unui client de DHCPv6 minimală funcțională de la care am putut să pornesc. Modificările realizate pentru a ajunge la un client ce realizează bootarea via IPv6 au constat în:
\begin{itemize}
\item modificarea procesului de configurare automată și încercare de bootare. Astfel, procesul inițial luă la rând toate interfețele și încercă să le configureze, via DHCP, oprindu-se la prima configurată și bootând pe aceasta, utilizând fișierul precizat în header, iar acum procesul încearcă mai întâi să realizeze configurarea via DHCPv6, apoi face fallback la configurarea inițială.
\item adăugarea unui configurator de rețea IPv6, pentru a putea fi compatibil, ca și configurare de interfață, cu cel de IPv4. Acest lucru a constat în adăugarea unui wrapper peste funcția de start a procesului de DHCPv6, care primea cu un parametru mai mult, ce specifică tipul de configurație dorită (statefull sau stateless, în cazul nostru dorind să funcționăm doar cu configurație statefull).
\item parsarea opțiunii de bootfile și adăugarea acesteia ca fișier de bootare. Sistemul implementat funcționează pe baza unor setări generale, unde se află toate datele necesare configurării diferitelor servicii. Pentru că sistemul să funcționeze, trebuie că adresa URL venită în urma schimbului de mesaje DHCPv6 să suprascrie numele fișierului cu care fost pornit sistemul (implicit, el fiind cel downloadat, valoarea este \textit{undionly.kpxe}), permițând, însă, în cazul în care bootarea mai departe folosind acel URL eșuează, că sistemul DHCP să meargă în continuare.
\item modificarea opțiunii de client identifier, pentru a folosi DUID-UUID-ul custom prezentat anterior. UUID-ul utilizat este același pe care sistemul îl utilizează pentru opțiunea 97 în cadrul bootării normale, iar MAC-ul este cel utilizat ca \textit{chaddr} în cadrul header-ului DHCP. Astfel, se creează identificatorul unic prin care atât serverul, cât și interfață, pot fi cunoscute de către serverul de DHCPv6.
\item adăugarea suportului pentru opțiunile 61 și 62, prezentate anterior. Pentru că serverul DHCPv6 să considere pachetul ca fiind din procesul de bootare, trebuie ca aceste opțiuni să fie prezente în pachetele trimise de client, astfel încât adaugarea acestora a fost necesară. Cum conținutul acestora este același ca la DHCP, crearea lor nu a fost una dificilă.
\item parsarea corespunzătoare a URI-urilor ce conțin adrese literale IPv6(parsarea inițială nu lua în considerare și existența adreselor literale IPv6, folosite în cadrul sistemului - se realiza doar pe baza împărțirii URI-ului în funcție de caractere \textit{":"}).Mai multe detalii despre URI la subcapitolul iSCSI.
\end{itemize}

După implementarea acestor modificări, s-a menținut un backwards compatibility (prin utilizarea DHCP că fallback și posibilitatea de rescriere a setării de bootfile), dar s-a adăugat și posibilitatea de a funcționa ca un firmware de bootare utilizând IPv6, necesară aplicației Argus6.

\section{Server iSCSI}

În ceea ce privește serverul de date iSCSI, a trebuit să iau o decizie privind utilizarea unei soluții independente (de exemplu, Nexenta, o soluție bazată pe Solaris, care poate fi instalată ca versiune trial folosind o imagine furnizată) sau utilizarea unui soft care permite expunerea unor imagini pe rețea. Din aceste două variante, am ales-o pe a doua, deoarece configurarea tuturor imaginilor existente este mai ușoară (modificarea unui fișier de configurare versus modificări într-o interfață mai dificil de utilizat), dar și pentru a păstra oarecum la un loc toate serviciile oferite de aplicație. Soft-ul utilizat este \textit{iscsi-target}, care oferă serviciile minime necesare pentru a putea testa aplicația.

Un astfel de server este constituit dintr-o serie de target-uri, fiecare cu o denumire unică (ce respectă formatul \textit{iqn.AN\_LUNA.REVERSE-HOSTNAME:NAME}), care conține la rândul său o serie de imagini, numite LUN-uri, fiecare LUN cu un index în cadrul target-ului. Fiecare LUN are o listă de credențiale (username + parolă) a clienților care au drept de acces la informațiile stocate în acesta. 

\subsection{iSCSI URI}

Pentru a acesa datele dintr-un LUN, clientul trebuie să apeleze un URI construit special, definit în cadrul unui RFC specific\cite{rfc4173}. Astfel, acest URI are următoarea structură:
\begin{center}
"iscsi:"<servername>":"<protocol>":"<port>":"<LUN>":"<targetname>
\end{center}

În cadrul acestei structuri, servername este numele unui server iSCSI, o adresă literală IPv4 sau o adresă literală IPv6 (care ne interesează pe noi), protocolul poate fi lăsat gol și are o singură variantă suportată actual (pentru TCP), port-ul poate fi lăsat gol, pentru portul standard pe care se ascultă cereri de către un target-server iSCSI (3260), LUN-ul reprezintă indexul hexazecimal al imaginii în cadrul target-ului, iar target-ul reprezintă gruparea de LUN-uri expusă de server la care se încearcă conectarea.

În ceea ce privește adresa literală IPv6, aceasta a fost standardizată o dată cu apariția unui RFC explicit\cite{rfc2732}, care susține că o adresă IPv6 literală este de genul \textit{"[" adresa\_IPv6\_orice\_format "]"}. Astfel este folosită și în cadrul acestui URI, dar și în cadrul opțiunii de bootfile folosită de serverul de DHCPv6 pentru a preciza următorul fișier ce trebuie folosit în procesul de bootare (standardul acesta venind cu adăugiri la RFC-ul inițial\cite{rfc2396}, în care se precizează explicit faptul că nu există suport pentru literali IPv6 în cadrul unui URL).

\section{Server web}

Serverul web, ce ascultă cereri pe un virtual host asociat cu adresa IPv6 a interfeței, generează dinamic scriptul iPXE pentru clienți, folosind informații transmise de clienți în cererea HTTP. URL-ul care este accesat de firmware este generat dinamic de către serverul DHCPv6 sau poate conține elemente care sunt completate dinamic de către client (de exemplu, pentru a nu transmite date confidențiale în pachetul de răspuns DHCPv6, URL-ul poate conține elemente care sunt interpretate de client ca variabile ale acestuia și înlocuite cu valoarea corespunzătoare - în acest caz, putând fi utilizat UUID-ul, folosind sintagma \${uuid}). Astfel, folosind aceste elemente, serverul web poate recunoaște clientul și, contactând serverul de autentificare, poate să preia informații despre modalitatea de bootare corespunzătoare clientului, permițându-i, astfel, să creeze scriptul, care este returnat clientului și executat de acesta.

\subsection{Script iPXE}
Scriptul generat de serverul web are, în general, următorul format, pentru o bootare aflată pe un server de date:

\begin{verbatim}
#!ipxe
set initiator-iqn <valoare IQN client>
set username <user asociat imaginii>
set password <parola asociata imaginii>
sanboot <URI in formtul precizat anterior, in sectiunea iSCSI>
\end{verbatim}

Astfel, se setează pe client informațiile necesare autentificării, precum și destinația, targetul și indexului lun-ului ce trebuie folosite în procesul de bootare al sistemului de operare. Cum aceste informații sunt clear-text în interiorul scriptului, este preferabilă utilizarea protocolului HTTPS, însă acest lucru nu a fost încă implementat/texstat (este posibil să funcționeze fără a modifica firmware-ul).

În cazul în care bootarea se dorește a se efectua în memoria RAM (nu se contactează un server de date, ci se downloadează direct imaginile în RAM și se execută de acolo), atunci scriptul va conține:

\begin{verbatim}
#!ipxe
kernel <adresa imagine kernel>
initrd <adresa imagine initrd>
boot
\end{verbatim}

Prezența shebang-ului la începutul scriptului îi permite firmware-ului să determine faptul că ceea ce a downloadat este un script iPXE, pe care îl poate executa mai departe. Mai multe informații despre limbajul de scripting iPXE se găsește pe pagina oficială a proiectului\cite{ipxe}.

\section{Sisteme de operare}

Pentru a avea o finalitate a bootarii, am încercat să realizez instanțe ale unor sisteme de operare, care să fie utilizate de clienți. Pentru a utiliza un asemenea sistem de operare, inițial el trebuie instalat într-un LUN asociat cu un server de date, apoi să ofere suport pentru bootarea via iSCSI, pe rețea. Din aceste două motive, m-am rezumat la a instanţia doar două sisteme de operare, Debian și CentOS, care permit ambele operații (instalare și bootare) pe rețea.

\subsection{Debian}
Pentru Debian, am folosit un tutorial\cite{debian} pentru instalarea via iSCSI, datorită faptului că procesul de instalare normal nu conține opțiuni pentru a folosi un disk montat pe rețea folosind iSCSI. Urmărind tutorialul, am partiționat spațiul imaginii, am pus fișierele necesare sistemului folosind \textit{debootstrap}, apoi am configurat sistemul (în principiu, initrd-ul și GRUB-ul) pentru a folosi bootarea pe rețea. O problemă, în acest caz, vine din faptul că GRUB-ul nu are opțiuni pentru IPv6, ci doar pentru IPv4, nepermițând, astfel, configurarea automată a interfețelor folosind DHCPv6. Datorită acestui fapt, etapa de bootare a sistemului, după download-ul kernel-ului și a initrd-ului are loc via IPv4 și nu IPv6, însă suport pentru IPv6 va fi introdus în viitor.

\subsection{CentOS}
CentOS suporta nativ în cadrul procedurii de instalare folosirea unor disk-uri iSCSI, însă am întâmpinat probleme cu anumite versiuni în configurarea interfețelor și descoperirea target-urilor, care nu permiteau detectarea automată a disk-urilor (dacă realizăm montarea manuală a acestora, procesul de bootare consideră discurile ca fiind discuri locale și nu realiza setările necesare bootării pe rețea). Astfel, am ajuns la versiunea 5.4 de CentOS, al cărui installer funcționează corespunzător și cu ajutorul căruia am reușit o instalare completă. Sistemul era funcțional cu bootare pe rețea imediat după instalare, însă, asemănător cu Debian, are o problemă în procesul de initrd cu configurarea automată a interfețelor IPv6, din acest motiv funcționând doar conexiunea IPv4.

O posibilă rezolvare a acestor probleme ar fi utilizarea IBFT-ului(iSCSI Boot Firmware Table), o memorie aflată pe anumite plăci de rețele, în care se pot reține informații corespunzătoare interfețelor, care să fie utilizate mai departe în procesul de bootare. Această soluție, însă, nu am putut să o testez în cadrul mediului de testare, datorită faptului că firmware-urile plăcilor suportate nu au IBFT.